{"title": "Hỏi đáp: Bé không bú mà chỉ nhai núm vú", "question": "Chào bác sĩ. Bé nhà em gần 5 tháng rồi mà không bú chỉ nhai núm vú giả khi đưa vào miệng. Bé hay ọc sữa nên mỗi ngày chĩ bú được 500ml sữa. Em đang tập bé bú bình nhưng bé vẫn chưa biết bú. Giờ em phải làm sao cho bé bú được và mỗi ngày bé cần bú bao nhiêu ml sữa? Em xin cảm ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Trong thư bạn không cho biết sự phát triển dinh dưỡng của trẻ như thế nào? Ở 1 số trẻ bú mẹ hoàn toàn khi bạn muốn chuyển sang bú bình đa phần trẻ không quen núm vú bình nên thường hay nhai núm vú. Nếu trẻ không thích núm vú giả hoặc sữa bột bạn vẫn cố đút trẻ sẽ nôn trớ. Nếu bạn không đủ sữa cho trẻ bú mẹ bạn cần cải thiện chế độ dinh dưỡng và tăng cường số lần bú mẹ. Nếu bạn vẫn muốn trẻ bú bình thì có thể cho trẻ ăn bằng thìa nếu trẻ không thích núm vú cao su. Số lượng sữa trẻ nhập vào cơ thể mỗi ngày không quan trọng bằng cân nặng mỗi ngày trẻ tăng. Nếu trẻ tăng cân tốt thì không cần ép trẻ bú đủ lượng sữa ghi trên hộp sữa.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-khong-bu-ma-chi-nhai-num-vu/"}
{"title": "Hỏi đáp: Vặn mình", "question": "Bé nhà em được 1 tháng nhưng bé hay vặn mình, khi vặn bé cứng hết người anh chị có cách gì giúp em với? Em cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Triệu chứng vặn mình và đỏ mặt thường là sinh lý bình thường của trẻ sơ sinh trước 2 tháng tuổi, biểu hiện bé vặn người, đỏ mặt, triệu chứng kéo dài trong vòng vài phút và tự hết. Ngoài ra bé vẫn biểu hiện bình thường, không khóc khó chịu, không ói, vẫn lên cân tốt.  Để giúp trẻ giảm triệu chứng trên bạn cần cho trẻ tắm nắng mỗi ngày, mẹ ăn uống đủ chất, đặc biệt chế độ ăn giàu canxi và vitamin.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/van-minh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tư vấn dinh dưỡng", "question": "Xin chào bác sĩ. Bé trai em nay được 9 tháng. Lúc 8 tháng bé được 8,2kg và cao 70cm. Bé lên ký rất ít, lúc sinh đã được 3,6kg. Từ lúc mới sinh bé đã bú ít (bú mẹ hoàn toàn) và bị tiêu chảy kéo dài đến 3 tháng phải mua sữa bột lacto free uống và ngưng sữa mẹ mới hết. Từ đó bé uống kèm thêm sữa bột dealac optimum kết hợp bú mẹ nhưng bé chỉ uống được khoảng 70, 80ml mỗi lần thôi ạ, uống nhiều hơn là bị ói ngay. Bé không bú bình em toàn phải đút muỗng. Đến giờ vẫn phải nằm để ăn và uống vì ngồi là bé nhả ra hết. Bé rất lười ăn thậm chí hơn 1 tháng nay bé bỏ ăn luôn ạ. 1muỗng bé cũng ngậm rồi khóc và ói ra nên em cho bé ngưng ăn rồi ạ. Từ lúc bỏ ăn đến giờ em cho bé uống 1ngày được khoảng 800ml sữa cả sữa bột lẫn sữa mẹ.Bác sĩ giúp em giờ em phải làm sao cho bé chịu ăn đây ạ? Bé phát triển tâm thần vận động bình thường ạ. Em có cho bé đi khám dinh dưỡng thường xuyên ở nhi đồng 2, bác sĩ có kê thuốc bổ vitamin, men, sắt, kẽm…nhưng vẫn không đỡ hơn ạ.", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên kiên trì điều trị ở chuyên khoa Dinh dưỡng, đồng thời nên đi khám chuyên khoa Tâm lý vì bé có biểu hiện rối loạn hành vi ăn uống.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tu-van-dinh-duong/"}
{"title": "Hỏi đáp: Uống thuốc ngừa viêm ruột cấp", "question": "Thưa bác sĩ con tôi được 3 tháng tuổi. Tuần vừa rồi tôi có đưa cháu đi uống ngừa viêm ruột cấp liều 2 tại bệnh viện Từ Dũ. Sau khi uống khoảng 10 phút thì cháu đòi bú quá nên vợ tôi cho cháu bú 1 ít, cháu bú chưa no. Sau khi bú khoảng 5 phút thì cháu bị ọc sữa (lượng sữa ọc ra ít). Như vậy không biết có ảnh hưởng gì đến chất lượng của thuốc không và có cần phải uống lại không thưa bác sĩ? Xin cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Theo khuyến cáo của nhà sản xuất, trẻ nôn trớ sau uống vacxin tiêu chảy vẫn không cần uống lại lần 2 vì mặc dù trẻ nôn trớ vẫn còn 1 lượng virus bám trên niêm mạc đường tiêu hóa vẫn đủ sức phát huy hiệu quả vacxin không cần uống lại , bạn hãy  yên tâm vacxin vẫn đủ bảo vệ con bạn trong những năm đầu đời.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/uong-thuoc-ngua-viem-ruot-cap/"}
{"title": "Hỏi đáp: Táo bón", "question": "Xin chào bác sĩ! Bé nhà em được 3 tháng 18 ngày, nặng 6300gr, bú mẹ hoàn toàn. Bé bị táo bón 6 tuần nay, bú rất ít, ngủ không ngon giấc. Em đã đưa bé đi khám hai lần, lần đầu bác sĩ cho uống Bioacind gold nhưng không đỡ. Lần thứ hai bác sĩ kê cho uống Laccimul D, Thinzin và D3 gold nhưng cũng không cải thiện, hằng ngày em vẫn massage cho bé theo chiều khung đại tràng và cho bé uống thêm nước, bé không tự đi được nên em đã thụt tháo cho bé ba lần. Bản thân em cũng đang bị táo bón, em đã uống gần 3l nước mỗi ngày, ăn nhiều rau xanh nhưng vẫn bị táo bón kéo dài.Vậy em đang táo bón nên bé cũng táo theo, em có thể cho bé chuyển qua sữa công thức được không ? Làm thế nào để chấm dứt tình trạng táo bón của cả mẹ và con. Xin bác sĩ tư vấn sớm giúp em. Em xin chân thành cảm ơn.", "answer": "Chào bạn,,Bạn không nói rõ tình trạng đi cầu của bé như thế nào nên tôi không rõ bé có thật sự táo bón không. Nếu phân vẫn mềm, không khô cứng thì không phải táo bón. Bé bú sữa mẹ hoàn toàn có thể 4-5 ngày mới đi cầu một lần. Bạn có thể cho bé uống thêm chất xơ hòa tan. Bạn nên uống thêm hạt é hoặc hạt chia, nước bưởi để hết táo bón. Bú sữa công thức sẽ làm tình trạng táo bón nặng thêm.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tao-bon-21102/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé bị khò khè", "question": "Bé của em được 1 tháng 6 ngày rồi. Khi bé thức có lúc bé thở khò khè và hơi nặng nhưng ngủ sâu thì không có. Đặc biệt 3 ngày nay sáng sớm bé hay vừa ngủ (ngủ không sâu) vừa bị khò khè khoảng 1giờ, bé ít tiểu và nước tiểu bé có màu vàng. Em lần đầu làm mẹ nên hơi hoang mang, mong bác sĩ giải đáp giúp em!", "answer": "Chào bạn,,Hiện nay thời tiết đang chuyển mùa, mưa ẩm nhiều nên 1 số trẻ sơ sinh bị khò khè, hắc hơi. Bạn cần giữ ấm trẻ vào thời điểm gần sáng thì sẽ giúp trẻ giảm triệu chứng trên. Trẻ ngủ 1 đêm dài nên bú ít hơn ban ngày đồng thời lượng nước tiểu được cô đặc hơn nên trẻ tiểu ít, nước tiểu sậm màu là vấn đề bình thường.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-bi-kho-khe-21093/"}
{"title": "Hỏi đáp: Giật mình", "question": "Thưa bác sĩ cháu ở nhà hiện được 5 tuổi, mỗi đêm ngủ cháu thường giật mình khóc, có nhiều lúc cháu giật mình vừa đi vừa khóc vậy cho hỏi cháu có bị sao không? Và cách để khắc phục tình trạng bị giật mình khi ngủ. Cảm ơn!", "answer": "Chào bạn,,Bạn nên xem lại bé có bị đau bụng giun hay không. Ngoài ra, nếu bé có vấn đề căng thẳng tâm lý ở trường cũng sẽ biểu hiện bằng triệu chứng khóc mớ khi ngủ.,Thân mến,,BS. CK2. Nguyễn Thị Từ Anh\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/giat-minh/"}
{"title": "Hỏi đáp: Bé có đờm ở cổ", "question": "Cháu chào bác sĩ! Con cháu được 1 tháng 2 ngày, mấy ngày nay cháu thấy cổ họng bé như có đờm, thỉnh thoảng bé có ho, hắt hơi. Cháu vẫn thường xuyên nhỏ nước mũi sinh lý cho bé. Bác sĩ cho cháu hỏi làm thế nào để đờm cổ họng, ho và hắt hơi hết ạ. Bé vẫn bú và ngủ bình thường, không sốt. Cháu cám ơn bác sĩ.", "answer": "Chào bạn,,Hiện nay thời tiết đang chuyển mùa, mưa ẩm nhiều nên 1 số trẻ sơ sinh bị khò khè, ho hắc hơi. Bạn cần giữ ấm cho trẻ, đặc biệt vào đêm. Ban ngày có nắng thì cho trẻ tắm nắng 15 phút mỗi ngày, nắng sáng trước 9g. khi cho trẻ bú bạn chú ý tránh để trẻ nôn vào mũi, đây cũng là nguyên nhân thường gặp ở trẻ sơ sinh. Nếu bạn đã tuân thủ theo chỉ dẫn mà trẻ vẫn không cải thiện thì nên đưa trẻ khám bs chuyên khoa để tìm nguyên nhân.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/be-co-dom-o-co/"}
{"title": "Hỏi đáp: Tắc tuyến lệ", "question": "Bé nhà em sinh được 2,8kg. Giờ được 1 tháng bé được 3,4kg vậy có thiếu cân không? Lúc bé sinh ra tới giờ 1 tháng mắt vẫn bị dỉ vàng thỉnh thoảng có nước mắt dù không khóc có phải bị tắc tuyến lệ không ạ, nếu vậy có cần thông tuyến lệ không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Con bạn sinh 2.8 kg, là trẻ đủ tháng khỏe mạnh. Trong giai đọan sơ sinh trẻ tăng cân trung bình 1 kg. Vậy con bạn chỉ có 600gr, như thế là ít so các bé cùng trang lứa. Bạn cần tăng cường cho trẻ bú mẹ tích cưc hơn. Trong giai đoạn nuôi con bằng sữa mẹ bạn cần chú ý chế độ dinh dưỡng đầy đủ, đúng cách, phải có chế độ sinh hoạt nghỉ ngơi điều độ, tránh lo lắng, kích thích.,Mắt trẻ bị dỉ vàng, thỉnh thoảng có nước mắt dù không khóc, đây là biểu hiện tắc tuyến lệ ở trẻ sơ sinh, bệnh này khá phổ biến, bạn có thể vệ sinh mắt trẻ hàng ngày bằng nước chín đun sôi để nguội, và massage tuyến lệ. Nếu áp dụng những biện pháp trên không hiệu quả, bạn cần đưa trẻ đến khám bác sĩ chuyên khoa để điều trị. Tùy vào từng trường hợp, bác sĩ có thể dùng thuốc hoặc dùng biện pháp thông tuyến lệ.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/tac-tuyen-le/"}
{"title": "Hỏi đáp: Chế độ ăn uống của mẹ", "question": "Bé nhà em nay được 1 tháng nhưng vẫn đi phân lỏng như nước nhưng màu vẫn vàng bình thường, thỉnh thoảng bụng bé kêu ọc ọc liệu có sao không ạ? Em sinh mổ, chế độ ăn của em bình thường chỉ ăn rau ngót, bí đao hầm chân giò và thịt nạc và uống sữa bầu và sữa tươi ADM. Vậy em có cần thay đổi chế độ ăn uống không ạ?", "answer": "Chào bạn,,Trong thư bạn không cho biết 1 tháng bé tăng mấy cân, tình trạng đi ngoài lỏng của bé có ảnh hưởng đến cân nặng, sinh hoạt hằng ngày của bé? Bé có thường xuyên quấy khóc? Nếu con bạn vẫn vui chơi ăn bú tốt, không quấy khóc, tăng cân trung bình 1 kg/ 1 tháng thị bạn hãy đừng quá lo lắng, đây vẫn là tình trạng sinh lý bình thường ở trẻ bú mẹ hoàn toàn. Trong giai đoạn nuôi con bằng sữa mẹ bạn cần ăn uống đầy đủ chất dinh dưỡng, ngủ đủ giấc, tránh lo lắng kích thích.,Chúc bạn thành công!,BS. Chung Thị Mộng Thúy\nKhoa Sơ sinh – BV Từ Dũ,Nguồn: https://tudu.com.vn/vn/suc-khoe-cua-be/che-do-an-uong-cua-me/"}
